\chapter*{\centering{Введение}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

В настоящее время все более актуальным становится использование интеллектуальных
систем в самых различных областях. Одним из ключевых компонентов
интеллектуальной системы, обеспечивающим возможность решать широкий круг задач,
является решатель задач. В каждой интеллектуальной системе есть свои особенности
модели и реализации решателя задач, но все существующие подходы решают
проблему автоматизации обработки баз знаний.

Состав решателя задач каждой конкретной системы зависит от ее назначения,
классов решаемых задач, предметной области и ряда других факторов.

В общем случае решатель задач обеспечивает возможность решения задач, связанных
как с непосредственно основной функциональностью системы, так и с обеспечением
эффективности работы такой системы, а также с обеспечением автоматизации
развития самой этой системы. Решатель задач, обеспечивающий выполнение всех
перечисленных функций, будем называть объединенным решателем задач указанной
интеллектуальной системы.

Разработка базы знаний а также автоматизация обработки баз знаний является
трудоемким и продолжительным процессом, требующим высокого уровня квалификации
разработчиков баз знаний. Данный факт приводит к высокой себестоимости как самих
баз знаний, так и соответствующих им интеллектуальных систем, а также к дефициту
специалистов в области инженерии знаний.

Существующие средства создания решателей задач предполагают, что процессы
разработки и модификации решателей задач применимы на решение конкретного класса
задач, для которого разрабатывалась интеллектуальная система. Это, в свою
очередь, приводит к дополнительному усложнению решения задачи обеспечения
совместимости различного вида знаний. Отсутствие удовлетворительного решения
этой задачи приводит к несовместимости компонентов баз знаний, разрабатываемых
для разных систем, и невозможности их повторного использования в других
системах. Следовательно, данный факт приводит к многократной повторной
разработке содержательно одних и тех же компонентов для разных баз знаний и
интеллектуальных систем.

Важной частью объединенного решателя задач являются его программные компоненты
или просто программы. Для автоматизации обработки знаний и решения произвольного
круга задач производится разработка программных компонентов решателя задач.
Существующие средства создания программ для решателей задач также имеют
недостатки. Зачастую они сложны в использовании, имеют высокий порог входа, при
их построении необходимо учитывать низкоуровневую специфику используемой
интеллектуальной системы. Следствием их недостатков является дороговизна
разработки, сложность поддержки и интеграции различных решателей задач.

Для улучшения показателей скорости, эффективности и стоимости разработки
программных компонентов решателей задач, а также для привлечения большего
количества специалистов инженерии знаний необходимо чтобы средства построения
решателей задач соответствовали следующим критериям:
\begin{itemize}
  \item низкий порог входа;
  \item простота в использовании;
  \item абстрагированность от низкоуровневых аспектов реализации используемой
  интеллектуальной системы;
  \item модульность разработки;
  \item обратная совместимость с уже существующими решателями задач.
\end{itemize}

Таким образом, актуальной является задача разработки новых моделей и средств
разработки программ для решателей задач, которые, с одной стороны, будут
соответствовать существующему общему унифицированному формальному фундаменту для
построения программ для решателей задач, а с другой стороны, обеспечат низкий
порог входа, простоту в использовании, абстрагированность над реализацией
используемой интеллектуальной системы а также модульность разработки. Наличие
таких моделей и средств позволит значительно удешевить и сократить сроки
разработки программ для решателей задач интеллектуальных систем, а также
привлечь большее количество кадров в область инженерии знаний.
